{"id": "top-id-0", "question": "Turbo si siput memainkan permainan di papan dengan $2024$ baris dan $2023$ kolom. Ada monster-monster tersembunyi di $2022$ sel. Awalnya, Turbo tidak tahu lokasi monster-monster tersebut, namun ia tahu bahwa ada tepat satu monster di setiap baris kecuali baris pertama dan baris terakhir, dan setiap kolom mengandung paling banyak satu monster.\nTurbo mencoba berangkat dari baris pertama ke baris terakhir. Pada setiap pencobaan, ia memilih untuk memulai pada sel mana pun di baris pertama, kemudian berulang bergerak ke sel yang berbatasan sisi yang sama. (Ia diizinkan untuk kembali ke sel yang telah dikunjungi sebelumnya.) Jika ia mencapai sel yang terdapat monster, pencobaannya berakhir dan ia diangkut kembali ke baris pertama untuk mencoba lagi. Monster-monster tersebut tidak bergerak, dan Turbo mengingat apakah setiap sel yang telah dikunjungi mengandung monster atau tidak. Jika ia mencapai sel mana pun di baris terakhir, pencobaannya berakhir dan permainan ini selesai.\nTentukan nilai minimum dari $n$ yang menjamin bahwa Turbo memiliki strategi untuk mencapai baris terakhir pada pencobaan ke-$n$ atau lebih awal, terlepas dari lokasi monster-monster tersebut.", "answer": "3"}
{"id": "top-id-1", "question": "Misalkan $\\mathbb{Q}$ adalah himpunan bilangan rasional. Sebuah fungsi $f: \\mathbb{Q} \\to \\mathbb{Q}$ disebut aquaesulian jika memiliki properti berikut: untuk setiap $x, y \\in \\mathbb{Q}$,\\[ f(x+f(y)) = f(x) + y \\quad \\text{atau} \\quad f(f(x)+y) = x + f(y). \\]Tunjukkan bahwa terdapat sebuah bilangan bulat $c$ sehingga untuk setiap fungsi aquaesulian $f$ terdapat paling banyak $c$ bilangan rasional berbeda dalam bentuk $f(r) + f(-r)$ , dan $r$ adalah sesuatu bilangan rasional, dan cari nilai terkecil yang mungkin dari $c$.", "answer": "2"}
{"id": "top-id-2", "question": "Diberikan $n$ bilangan bulat positif. Sebuah segitiga Jepang terdiri dari $1 + 2 + \\dots + n$ lingkaran yang disusun dalam bentuk segitiga sama sisi sedemikian rupa. Untuk setiap $i = 1$, $2$, $\\dots$, $n$, baris ke-$i$ berisi tepat $i$ lingkaran, di mana tepat satu di antaranya berwarna merah. Sebuah jalur ninja dalam segitiga Jepang adalah urutan $n$ lingkaran yang diperoleh dengan memulai dari baris atas, kemudian berulang kali berpindah dari satu lingkaran ke salah satu dari dua lingkaran yang berada tepat di bawahnya dan berakhir di baris bawah. Berikut adalah contoh segitiga Jepang dengan $n = 6$, bersama dengan jalur ninja dalam segitiga tersebut yang mengandung dua lingkaran merah.\n[asy]\n// kredit kepada vEnhance untuk diagramnya (yang lebih baik daripada diagram asli saya):\nsize(4cm); \npair X = dir(240); pair Y = dir(0); \npath c = scale(0.5)*unitcircle; \nint[] t = {0,0,2,2,3,0}; \nfor (int i=0; i<=5; ++i) {    \nfor (int j=0; j<=i; ++j) { \nfilldraw(shift(i*X+j*Y)*c, (t[i]==j) ? lightred : white); \ndraw(shift(i*X+j*Y)*c);    \n} \n} \ndraw((0,0)--(X+Y)--(2*X+Y)--(3*X+2*Y)--(4*X+2*Y)--(5*X+2*Y),linewidth(1.5)); \npath q = (3,-3sqrt(3))--(-3,-3sqrt(3)); \ndraw(q,Arrows(TeXHead, 1)); \nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\n[/asy]\nDalam hal $n$, temukan $k$ terbesar sedemikian rupa sehingga dalam setiap segitiga Jepang terdapat jalur ninja yang mengandung setidaknya $k$ lingkaran merah.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2} n  \\rfloor + 1$"}
{"id": "top-id-3", "question": "Diberikan $n$ sebagai bilangan bulat positif. Sebuah persegi Nordik adalah papan berukuran $n \\times n$ yang berisi semua bilangan bulat dari $1$ hingga $n^2$ sehingga setiap sel berisi tepat satu angka. Dua sel yang berbeda dianggap berdampingan jika mereka berbagi satu sisi yang sama. Setiap sel yang hanya berdampingan dengan sel-sel yang berisi angka yang lebih besar disebut lembah. Sebuah jalan mendaki adalah urutan dari satu atau lebih sel dengan syarat berikut:\n(i) sel pertama dalam urutan tersebut adalah lembah,\n(ii) setiap sel berikutnya dalam urutan tersebut berdampingan dengan sel sebelumnya, dan\n(iii) angka-angka yang tertulis pada sel-sel dalam urutan tersebut dalam urutan menaik.\nTemukan, sebagai fungsi dari $n$, jumlah total minimum dari jalan mendaki yang mungkin ada di sebuah persegi Nordik.", "answer": "$2n^2 - 2n + 1$"}
{"id": "top-id-4", "question": "Profesor Oak memberi makanan kepada $100$ Pokémon miliknya. Setiap Pokémon memiliki satu mangkuk dengan kapasitas berupa bilangan real positif (ukuran: kilogram). Kapasitas ini diketahui oleh Profesor Oak. Total kapasitas semua mangkuk adalah $100$ kilogram. Profesor Oak membagikan makanan seberat $100$ kilogram sedemikian rupa sehingga setiap Pokémon menerima makanan seberat bilangan bulat non-negatif kilogram (yang mungkin lebih besar daripada kapasitas mangkuk tersebut). Tingkat ketidakpuasan satu Pokémon yang menerima $N$ kilogram makanan dan mangkuknya memiliki kapasitas $C$ kilogram adalah sama dengan $\\lvert N-C\\rvert$. \nTemukan bilangan real terkecil $D$ sehingga, terlepas dari kapasitas mangkuk, Profesor Oak dapat membagikan makanan dengan cara tertentu sehingga jumlah tingkat ketidakpuasan dari semua $100$ Pokémon paling banyak sebesar $D$.", "answer": "50"}
{"id": "top-id-5", "question": "Tentukan panjang maksimal $L$ dari suatu urutan $a_1,\\dots,a_L$ yang terdiri dari bilangan bulat positif yang memenuhi kedua sifat berikut:\nsetiap suku dalam urutan tersebut kurang dari atau sama dengan $2^{2023}$, dan \ntidak ada subsekuens berurutan $a_i,a_{i+1},\\dots,a_j$ (dengan $1\\le i\\le j\\le L$) dengan pilihan tanda $s_i,s_{i+1},\\dots,s_j\\in\\{1,-1\\}$ untuk mana \\[s_ia_i+s_{i+1}a_{i+1}+\\dots+s_ja_j=0.\\]", "answer": "$2^{2024} - 1$"}
{"id": "top-id-6", "question": "Misalkan $n\\geqslant 2$ adalah bilangan bulat positif. Paul memiliki sebuah pita persegi panjang berukuran $1\\times n^2$ yang terdiri dari $n^2$ kotak satuan, dimana kotak ke-$i$ diberi label $i$ untuk semua $1\\leqslant i\\leqslant n^2$. Dia ingin memotong pita tersebut menjadi beberapa potongan, di mana setiap potongan terdiri dari sejumlah kotak satuan berturut-turut, lalu memindahkan (tanpa memutar atau membalik) potongan-potongan tersebut untuk membentuk sebuah persegi berukuran $n\\times n$ yang memenuhi properti berikut: jika kotak satuan di baris ke-$i$ dan kolom ke-$j$ diberi label $a_{ij}$, maka $a_{ij}-(i+j-1)$ habis dibagi oleh $n$.\nTentukan jumlah potongan paling sedikit yang harus Paul buat untuk mencapai ini.", "answer": "$2n - 1$"}
{"id": "top-id-7", "question": "Kepulauan Imomi terdiri dari $n\\geq 2$ pulau. Antara setiap pasangan pulau yang berbeda terdapat satu jalur feri unik yang beroperasi di kedua arah, dan setiap jalur feri dioperasikan oleh salah satu dari $k$ perusahaan. Diketahui bahwa jika salah satu dari $k$ perusahaan menutup semua jalur ferinya, jadi tidak peduli dari mana pelancong tersebut memulai bagi seorang pelancong, dia tidak mungkin  mengunjungi semua pulau tepat satu kali (khususnya, tanpa kembali ke pulau tempat pelancong memulai).\nTentukan nilai maksimum dari $k$ dalam hal $n$.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2}n \\rfloor$"}
{"id": "top-id-8", "question": "Misalkan $a_1, \\dots, a_n, b_1, \\dots, b_n$ adalah $2n$ bilangan bulat positif sedemikian rupa sehingga $n+1$ hasil kali \\[a_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 b_2 a_3 \\cdots a_n, \\dots, b_1 b_2 b_3 \\cdots b_n\\] membentuk sebuah deret aritmatika yang semakin meningkat secara ketat dalam urutan tersebut. Tentukan bilangan bulat terkecil yang mungkin menjadi selisih tetap dari deret aritmatika tersebut.", "answer": "$n!$"}
{"id": "top-id-9", "question": "Misalkan $k\\ge2$ adalah bilangan bulat. Temukan bilangan bulat terkecil $n \\ge k+1$ yang memiliki sifat bahwa terdapat himpunan $n$ bilangan real yang berbeda sehingga setiap elemennya dapat  sebagai jumlah dari $k$ elemen berbeda lainnya dari himpunan tersebut.", "answer": "$k + 4$"}
{"id": "top-id-10", "question": "Misalkan $\\mathbb{R}$ adalah himpunan bilangan riil. Kita menganggap $\\mathcal{F}$ sebagai himpunan semua fungsi $f\\colon\\mathbb{R}\\to\\mathbb{R}$ yang memenuhi $$f(x + f(y)) = f(x) + f(y)$$ untuk setiap $x,y\\in\\mathbb{R}$. Temukan semua bilangan rasional $q$ sehingga untuk setiap fungsi $f\\in\\mathcal{F}$, terdapat suatu $z\\in\\mathbb{R}$ yang memenuhi $f(z) = qz$.", "answer": "$\\left\\{ \\frac{n+1}{n}: n\\in\\mathbb{Z}, n\\neq0 \\right\\}$"}
{"id": "top-id-11", "question": "Urutan $\\pm 1$ adalah urutan terdiri dari $2022$ angka $a_1, \\ldots, a_{2022},$ setiap bilangan bernilai $+1$ atau $-1$. Tentukan nilai $C$ terbesar sehingga, untuk setiap urutan $\\pm 1$, terdapat suatu bilangan bulat $k$ dan indeks $1 \\le t_1 < \\ldots < t_k \\le 2022$ sehingga $t_{i+1} - t_i \\le 2$ untuk semua $i$, dan$$\\left| \\sum_{i = 1}^{k} a_{t_i} \\right| \\ge C.$$", "answer": "506"}
{"id": "top-id-12", "question": "Suatu bilangan disebut bilangan Norwegia jika memiliki tiga pembagi positif yang berbeda dengan jumlah $2022$. Tentukan bilangan Norwegia terkecil.\n(Catatan: Jumlah total pembagi positif dari suatu bilangan Norwegia diperbolehkan lebih besar daripada $3$.)", "answer": "1344"}
{"id": "top-id-13", "question": "Tentukan semua fungsi $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ yang memenuhi$$ (f(a)-f(b))(f(b)-f(c))(f(c)-f(a)) = f(ab^2+bc^2+ca^2) - f(a^2b+b^2c+c^2a) $$ untuk semua bilangan real $a$, $b$, $c$.", "answer": "$f(x)=\\alphax+\\beta$ or $f(x)=\\alphax^3+\\beta$ where $\\alpha \\in \\{-1,0,1\\}$ and $\\beta\\in\\mathbb{R}$"}
{"id": "top-id-14", "question": "Tentukan bilangan bulat terbesar $N$ yang untuknya terdapat sebuah tabel $T$ dari bilangan bulat dengan $N$ baris dan $100$ kolom yang memiliki properti berikut:\n$\\text{(i)}$ Setiap baris mengandung bilangan $1$, $2$, $\\ldots$, $100$ dalam beberapa urutan.\n$\\text{(ii)}$ Untuk dua baris berbeda $r$ dan $s$, terdapat satu kolom $c$ sehingga $|T(r,c) - T(s, c)|\\geq 2$. (Di sini $T(r,c)$ adalah entri pada baris $r$ dan kolom $c$.)", "answer": "$\\frac{100!}{2^{50}}$"}
{"id": "top-id-15", "question": "Diberikan $R^+$ sebagai himpunan bilangan real positif. Tentukan semua fungsi $f:R^+$ $\\rightarrow$ $R^+$ sehingga untuk semua bilangan real positif $x$ dan $y:$\n\n$$f(x+f(xy)) + y = f(x)f(y) + 1.$$", "answer": "$f(x) = x + 1$"}
{"id": "top-id-16", "question": "Diberikan sebuah bilangan bulat $n > 1$. Terdapat $n^2$ stasiun di lereng gunung, semuanya berada pada ketinggian yang berbeda. Masing-masing dari dua perusahaan kereta gantung, $A$ dan $B$, mengoperasikan $k$ kereta gantung; setiap kereta gantung menyediakan transfer dari salah satu stasiun ke stasiun yang lebih tinggi (tanpa pemberhentian perantara). $k$ kereta gantung yang dimiliki perusahaan $A$ memiliki $k$ stasiun awal yang berbeda dan $k$ stasiun akhir yang berbeda, dan kereta gantung yang mulai dari ketinggian lebih tinggi juga berakhir di ketinggian lebih tinggi. Kondisi yang sama berlaku untuk perusahaan $B$. Kita mengatakan bahwa dua stasiun terhubung oleh sebuah perusahaan jika seseorang bisa berangkat dari stasiun yang lebih rendah dan mencapai stasiun yang lebih tinggi dengan menggunakan satu atau lebih kereta gantung perusahaan tersebut (tanpa ada gerakan lain antar stasiun yang diizinkan). Tentukan bilangan bulat positif terkecil $k$ yang menjamin bahwa ada dua stasiun yang terhubung oleh kedua perusahaan.", "answer": "n^2 - n + 1"}
{"id": "top-id-17", "question": "Bilangan Fibonacci $F_0, F_1, F_2, . . .$ didefinisikan secara induktif dengan $F_0=0, F_1=1$, dan $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$ untuk $n \\ge 1$. Diberikan sebuah bilangan bulat $n \\ge 2$, tentukan ukuran terkecil dari himpunan $S$ dari bilangan bulat sedemikian rupa sehingga untuk setiap $k=2, 3, . . . , n$ terdapat $x, y \\in S$ sehingga $x-y=F_k$.", "answer": "$\\lceil \\frac{n}{2} \\rceil + 1$"}
{"id": "top-id-18", "question": "Pemain $A$ dan $B$ memainkan sebuah permainan di papan tulis, awalnya berisi 2020 salinan angka 1 di atas papan tulis tersebut. Di setiap ronde, pemain $A$ menghapus dua angka $x$ dan $y$ dari papan tulis, dan kemudian pemain $B$ menulis salah satu dari angka $x+y$ dan $|x-y|$ di papan tulis. Permainan terakhir ketika sakah satu dari kondisi berikut terpenuhi:\n$(1)$ salah satu angka di papan tulis lebih besar dari jumlah semua angka lainnya;\n$(2)$ hanya ada angka nol di papan tulis.\nPemain $B$ kemudian harus memberikan sebanyak mungkin kue kepada pemain $A$ sebanyak jumlah angka yang ada di papan tulis. Pemain $A$ ingin mendapatkan sebanyak mungkin kue, sedangkan pemain $B$ ingin memberikan sesedikit mungkin. Tentukan jumlah kue yang diterima $A$ jika kedua pemain bermain secara optimal.", "answer": "7"}
{"id": "top-id-19", "question": "Bank Bath mengeluarkan koin dengan tanda $H$ di satu sisi dan $T$ di sisi lainnya. Harry memiliki $n$ koin ini yang disusun dalam satu baris dari kiri ke kanan. Dia berulang melakukan operasi berikut: jika ada tepat $k>0$ koin yang menunjukkan $H$, maka dia membalikkan koin ke-$k$ dari kiri; jika tidak, semua koin menunjukkan $T$ dan dia berhenti. Sebagai contoh, jika $n=3$ proses yang dimulai dengan konfigurasi $THT$ akan menjadi $THT \\to HHT \\to HTT \\to TTT$, yang berhenti setelah tiga operasi.\n(a) Tunjukkan bahwa, untuk setiap konfigurasi awal, Harry berhenti setelah sejumlah operasi yang berhingga.\n(b) Untuk setiap konfigurasi awal $C$, misalkan $L(C)$ adalah jumlah operasi sebelum Harry berhenti. Sebagai contoh, $L(THT) = 3$ dan $L(TTT) = 0$. Tentukan nilai rata-rata dari $L(C)$ untuk semua $2^n$ kemungkinan konfigurasi awal $C$.", "answer": "$\\frac{1}{4}n(n+1)$"}
{"id": "top-id-20", "question": "Untuk dua bilangan real $x$ dan $y$ yang berbeda, kita mendefinisikan $D(x,y)$ sebagai bilangan bulat unik $d$ yang memenuhi $2^d \\le |x-y| < 2^{d+1}$. Diberikan himpunan bilangan real $\\mathcal F$, dan sebuah elemen $x \\in \\mathcal F$, kita mengangkap  skala-skala $x$ dalam $\\mathcal F$ adalah nilai-nilai $D(x,y)$ untuk $y \\in \\mathcal F$ dengan $x \\neq y$. Misalkan $k$ adalah bilangan bulat positif\nMisalkan setiap anggota $x$ dari $\\mathcal F$ memiliki paling banyak $k$ skala berbeda dalam $\\mathcal F$ (perhatikan bahwa skala-skala ini mungkin tergantung pada $x$). Berapakah ukuran maksimum yang mungkin dari $\\mathcal F$?", "answer": "$2^k$"}
{"id": "top-id-21", "question": "\\text{Misalkan } $a_0,a_1,a_2,\\dots$ \\text{ adalah suatu barisan bilangan riil dengan } $a_0=0, a_1=1,\\text{ dan untuk setiap } $n \\geq 2$ \\text{ terdapat } $1 \\leq k \\leq n$ \\text{ yang memenuhi\\[ a_n=\\frac{a_{n-1}+\\dots + a_{n-k}}{k}. \\]\\text{Cari nilai maksimum dari } $a_{2018}-a_{2017}$.", "answer": "$\\frac{2016}{2017^2}$"}
{"id": "top-id-22", "question": "Misalkan $q$ adalah sebuah bilangan real. Gugu memiliki sebuah serbet dengan sepuluh bilangan real yang berbeda tertulis di atasnya, dan dia menulis tiga baris bilangan real berikut di papan tulis:\nPada baris pertama, Gugu menulis setiap bilangan dalam bentuk $a-b$, di mana $a$ dan $b$ adalah dua bilangan (tidak harus berbeda) dari serbetnya.\nPada baris kedua, Gugu menulis setiap bilangan dalam bentuk $qab$, di mana $a$ dan $b$ adalah dua bilangan (tidak harus berbeda) dari baris pertama.\nPada baris ketiga, Gugu menulis setiap bilangan dalam bentuk $a^2+b^2-c^2-d^2$, di mana $a, b, c, d$ adalah empat bilangan (tidak harus berbeda) dari baris pertama.\nTentukan semua nilai $q$ sehingga, terlepas dari bilangan-bilangan pada serbet Gugu, setiap bilangan pada baris kedua juga merupakan bilangan pada baris ketiga.", "answer": "$\\{-2,0,2\\}$"}
{"id": "top-id-23", "question": "Temukan konstanta terkecil $C > 0$ sehingga pernyataan berikut terpenuh: di antara lima bilangan real positif $a_1,a_2,a_3,a_4,a_5$ (tidak harus berbeda), selalu dapat dipilih subskrip yang berbeda $i,j,k,l$ sehingga \\[ \\left| \\frac{a_i}{a_j} - \\frac {a_k}{a_l} \\right| \\le C. \\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-id-24", "question": "Persamaan $$(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)\\cdots (x-2016)$$ ditulis di papan, dengan $2016$ faktor linear di setiap sisi. Berapa nilai terkecil dari $k$ agar mungkin untuk menghapus tepat $k$ dari $4032$ faktor linear ini sehingga setidaknya satu faktor tersisa di setiap sisi dan persamaan yang dihasilkan tidak memiliki solusi real?", "answer": "2016"}
{"id": "top-id-25", "question": "Temukan konstanta real terbesar $a$ sehingga untuk semua $n \\geq 1$ dan untuk semua bilangan real $x_0, x_1, ..., x_n$ yang memenuhi $0 = x_0 < x_1 < x_2 < \\cdots < x_n$ kita memiliki \\[\\frac{1}{x_1-x_0} + \\frac{1}{x_2-x_1} + \\dots + \\frac{1}{x_n-x_{n-1}} \\geq a \\left( \\frac{2}{x_1} + \\frac{3}{x_2} + \\dots + \\frac{n+1}{x_n} \\right)\\]", "answer": "$\\frac{4}{9}$"}
{"id": "top-id-26", "question": "Carilah semua bilangan bulat $n$ agar setiap sel dari tabel $n \\times n$ dapat diisi dengan salah satu huruf $I, M$, dan $O$ , serta memenuhi syarat berikut:\ndi setiap baris dan setiap kolom, sepertiga dari entri adalah $I$, sepertiga adalah $M$, dan sepertiga adalah $O$; dan\ndi setiap diagonal, jika jumlah entri pada diagonal tersebut adalah kelipatan tiga, maka sepertiga dari entri adalah $I$, sepertiga adalah $M$, dan sepertiga adalah $O$.\nCatatan. Baris dan kolom dari tabel $n \\times n$ masing-masing diberi label $1$ sampai $n$ dalam urutan alami. Jadi setiap sel sesuai dengan pasangan bilangan bulat positif $(i,j)$ dengan $1 \\le i,j \\le n$. Untuk $n>1$, tabel memiliki $4n-2$ diagonal dari dua jenis. Diagonal jenis pertama terdiri dari semua sel $(i,j)$ yang mana $i+j$ adalah konstan, dan diagonal jenis kedua terdiri dari semua sel $(i,j)$ yang mana $i-j$ adalah konstan.", "answer": "9"}
{"id": "top-id-27", "question": "Misalkan $n$ adalah bilangan bulat positif. Tentukan bilangan bulat positif terkecil $k$ dengan sifat berikut: memungkinkan untuk menandai $k$ sel pada papan $2n \\times 2n$ sehingga terdapat partisi unik dari papan menggunakan domino $1 \\times 2$ dan $2 \\times 1$, di mana tidak ada domino yang mengandung dua sel yang ditandai.", "answer": "$2n$"}
{"id": "top-id-28", "question": "Suatu himpunan bilangan bulat positif disebut harum jika mengandung setidaknya dua elemen dan masing-masing elemennya memiliki setidaknya satu faktor prima yang sama dengan satu elemen lainnya. Misalkan $P(n)=n^2+n+1$. Berapakah nilai bilangan bulat positif terkecil dari $b$ sehingga terdapat bilangan bulat non-negatif $a$ untuk himpunan$$\\{P(a+1),P(a+2),\\ldots,P(a+b)\\}$$adalah harum?", "answer": "6"}
{"id": "top-id-29", "question": "Misalkan $n$ adalah bilangan bulat positif tetap. Carilah nilai maksimum dari\\[ \\sum_{1 \\le r < s \\le 2n} (s-r-n)x_rx_s, \\]di mana $-1 \\le x_i \\le 1$ untuk semua $i = 1, \\cdots , 2n$.", "answer": "$n(n-1)$"}
{"id": "top-id-30", "question": "Untuk suatu himpunan batas hingga $A$ yang terdiri dari bilangan bulat positif, sebuah partisi dari $A$ menjadi dua himpunan bagian berbeda yang tidak kosong $A_1$ dan $A_2$ disebut $ \\textit{baik}$ jika kelipatan persekutuan terkecil (KPK) dari elemen-elemen di $A_1$ sama dengan faktor persekutuan terbesar (FPB) dari elemen-elemen di $A_2$. Tentukan nilai minimum $n$ sehingga ada suatu himpunan yang terdiri dari $n$ bilangan bulat positif yang memiliki tepat $2015$ partisi baik.", "answer": "3024"}
{"id": "top-id-31", "question": "Misalkan $\\mathbb{Z}_{>0}$ adalah himpunan bilangan bulat positif. Untuk setiap bilangan bulat positif $k$, jika sebuah fungsi $f: \\mathbb{Z}_{>0} \\to \\mathbb{Z}_{>0}$ memenuhi $\\gcd(f(m) + n, f(n) + m) \\le k$ untuk semua $m \\neq n$, itu dapat disebut $k$-baik .Temukan semua $k$ sehingga terdapat fungsi $k$-baik.", "answer": "$k \\geq 2$"}
{"id": "top-id-32", "question": "Diberikan bilangan bulat $n \\ge 2$. Pertimbangkan sebuah papan catur berukuran $n \\times n$ yang terdiri dari $n^2$ kotak satuan. Sebuah konfigurasi dari $n$ benteng pada papan ini dikatakan damai jika setiap baris dan setiap kolom mengandung tepat satu benteng. Temukan bilangan bulat positif terbesar $k$ sehingga, untuk setiap konfigurasi damai dari $n$ benteng, terdapat sebuah kotak berukuran $k \\times k$ yang tidak mengandung benteng pada salah satu dari $k^2$ kotak satuannya.", "answer": "$\\left\\lfloor \\sqrt{n-1} \\right\\rfloor$"}
{"id": "top-id-33", "question": "Cari semua bilangan prima $p>5$ untuk mana terdapat bilangan bulat $a$ dan bilangan bulat $r$ yang memenuhi $1\\leq r\\leq p-1$ dengan sifat berikut: urutan $1,\\,a,\\,a^2,\\,\\ldots,\\,a^{p-5}$ dapat disusun ulang menjadi urutan $b_0,\\,b_1,\\,b_2,\\,\\ldots,\\,b_{p-5}$ sehingga $b_n-b_{n-1}-r$ habis dibagi oleh $p$ untuk $1\\leq n\\leq p-5$.", "answer": "7"}
{"id": "top-id-34", "question": "Misalkan $c_0,\\,c_1,\\,c_2,\\,\\ldots$ sebagai deret yang didefinisikan sehingga\\[\\frac{1-3x-\\sqrt{1-14x+9x^2}}{4}=\\sum_{k=0}^\\infty c_kx^k\\]untuk $x$ yang cukup kecil. Untuk bilangan bulat positif $n$, misalkan $A$ adalah matriks $n$-per-$n$ dengan entri $i,j$ adalah $c_{i+j-1}$ untuk $i$ dan $j$ dalam $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$. Temukan determinan dari $A$.", "answer": "$10^{\\frac{n(n-1)}{2}}$"}
{"id": "top-id-35", "question": "Misalkan $n$ adalah bilangan bulat positif. Tentukan $a_{n,0}=1$. Untuk $k\\geq 0$, pilih bilangan bulat $m_{n,k}$ secara acak dengan distribusi seragam dari himpunan $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$, dan tetapkan\\[a_{n,k+1}=\\begin{cases} a_{n,k}+1, & \\text{jika $m_{n,k}>a_{n,k}$;}\\ a_{n,k}, & \\text{jika $m_{n,k}=a_{n,k}$;}\\ a_{n,k}-1, & \\text{jika $m_{n,k}<a_{n,k}$.}\\end{cases}\\]Misalkan $E(n)$ adalah nilai perpikiran dari $a_{n,n}$. Tentukan $\\lim_{n\\to\\infty}E(n)/n$.", "answer": " $\\frac{1}{2} \\left( 1 - e^{-2} \\right)$."}
{"id": "top-id-36", "question": "Tentukan bilangan real positif terkecil $r$ sedemikian rupa sehingga terdapat fungsi-fungsi terdiferensial $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ dan $g: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ yang memenuhi\n(a) $f(0)>0$,\n(b) $g(0)=0$,\n(c) $\\left|f^{\\prime}(x)\\right| \\leq|g(x)|$ untuk semua $x$,\n(d) $\\left|g^{\\prime}(x)\\right| \\leq|f(x)|$ untuk semua $x$, dan\n(e) $f(r)=0$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{2}$"}
{"id": "top-id-37", "question": "Untuk bilangan bulat tidak negatif $k$, misalkan $f(k)$ adalah jumlah angka satu dalam representasi basis 3 dari $k$. Temukan semua bilangan kompleks $z$ sehingga\n$$\\sum_{k=0}^{3^{1010}-1}(-2)^{f(k)}(z+k)^{2023}=0$$", "answer": "$-\\frac{3^{1010}-1}{2}$ and $-\\frac{3^{1010}-1}{2} \\pm \\frac{\\sqrt{9^{1010}-1}}{4}i$"}
{"id": "top-id-38", "question": "Untuk bilangan bulat nonnegatif $n$ dan urutan secara ketat meningkat dari bilangan real $t_0, t_1, \\ldots, t_n$, biarkan $f(t)$ merupakan fungsi bernilai real yang sesuai yang didefinisikan untuk $t \\geq t_0$ oleh sifat-sifat berikut:\n(a) $f(t)$ kontinu untuk $t \\geq t_0$, dan dua kali terdiferensiasi untuk semua $t>t_0$ selain $t_1, \\ldots, t_n$;\n(b) $f\\left(t_0\\right)=1 / 2$;\n(c) $\\lim _{t \\rightarrow t_k^{+}} f^{\\prime}(t)=0$ untuk $0 \\leq k \\leq n$;\n(d) Untuk $0 \\leq k \\leq n-1$, berlaku $f^{\\prime \\prime}(t)=k+1$ saat $t_k<t<t_{k+1}$, dan $f^{\\prime \\prime}(t)=n+1$ saat $t>t_n$.\nDengan mempertimbangkan semua kemungkinan $n$ dan $t_0, t_1, \\ldots, t_n$ sehingga $t_k \\geq t_{k-1}+1$ untuk $1 \\leq k \\leq n$, berapakah nilai terkecil dari $T$ sehingga $f\\left(t_0+T\\right)=2023$?", "answer": "29"}
{"id": "top-id-39", "question": "Misalkan $n$ adalah bilangan bulat dengan $n \\geq 2.$ Dari semua polinomial real $p(x)$ dengan derajat $n,$ berapakah jumlah maksimal koefisien negatif dari $p(x)^2?$", "answer": "$2n-2$"}
{"id": "top-id-40", "question": "Untuk $0 \\leq p \\leq 1/2,$ misalkan $X_1, X_2, \\ldots$ adalah variabel acak independen sehingga $$X_i=\\begin{cases} 1 & \\text{dengan probabilitas } p, \\-1 & \\text{dengan probabilitas } p, \\0 & \\text{dengan probabilitas } 1-2p, \\end{cases} $$untuk semua $i \\geq 1.$ Diberikan sebuah bilangan bulat positif $n$ dan bilangan bulat $b,a_1, \\ldots, a_n,$ biarkan $P(b, a_1, \\ldots, a_n)$ menyatakan probabilitas bahwa $a_1X_1+ \\ldots + a_nX_n=b.$ Untuk nilai $p$ berapak yang sesuai dengan $$P(0, a_1, \\ldots, a_n) \\geq P(b, a_1, \\ldots, a_n)$$ sehingga semua bilangan bulat positif $n$ dan semua bilangan bulat $b, a_1,\\ldots, a_n?$ berlaku.", "answer": "$p \\leq \\frac{1}{4}$"}
{"id": "top-id-41", "question": "Seekor belalang memulai dari titik asal pada bidang koordinat dan melakukan serangkaian lompatan. Setiap lompatan memiliki panjang $5$, dan setelah setiap lompatan, belalang berada di titik yang koordinatnya adalah bilangan bulat; dengan demikian, ada $12$ lokasi yang mungkin untuk belalang setelah lompatan pertama. Berapa jumlah lompatan terkecil yang dibutuhkan agar belalang mencapai titik $(2021,2021)$?", "answer": "578"}
{"id": "top-id-42", "question": "Untuk setiap bilangan real positif \\(x\\), misalkan\\[g(x)=\\lim_{r\\to 0}  ((x+1)^{r+1}-x^{r+1})^{\\frac{1}{r}}.\\]Temukan \\(\\lim_{x\\to \\infty}\\frac{g(x)}{x} \\).", "answer": "e"}
{"id": "top-id-43", "question": "Misalkan\\[I(R)=\\iint\\limits_{x^2+y^2 \\le R^2}\\left(\\frac{1+2x^2}{1+x^4+6x^2y^2+y^4}-\\frac{1+y^2}{2+x^4+y^4}\\right) dx dy.\\]Temukan\\[\\lim_{R \\to \\infty}I(R).\\]", "answer": "\\frac{\\pi \\ln 2}{\\sqrt{2}}"}
{"id": "top-id-44", "question": "Misalkan sebuah bidang ditutupi dengan papan catur tak terbatas yang terdiri dari bujur sangkar satuan. Jika sebuah bujur sangkar satuan lainnya dijatuhkan secara acak pada bidang tersebut dengan posisi dan orientasi yang tak tergantung pada pola papan catur, berapakah probabilitas bahwa bujur sangkar tersebut tidak menutupi sudut mana pun dari bujur sangkar papan catur?", "answer": "$2 - \\frac{6}{\\pi}$"}
{"id": "top-id-45", "question": "Untuk bilangan bulat positif $N$, misalkan $f_N$ adalah fungsi yang didefinisikan oleh\\[ f_N (x)=\\sum_{n=0}^N \\frac{N+1/2-n}{(N+1)(2n+1)} \\sin\\left((2n+1)x \\right). \\]Tentukan konstanta terkecil $M$ sehingga $f_N (x)\\le M$ untuk semua $N$ dan semua bilangan real $x$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{4}$"}
{"id": "top-id-46", "question": "Misalkan $n$ adalah bilangan bulat positif, dan  $V_n$ adalah himpunan $(2n+1)$-tuple bilangan bulat $\\mathbf{v}=(s_0,s_1,\\cdots,s_{2n-1},s_{2n})$ di mana $s_0=s_{2n}=0$ dan $|s_j-s_{j-1}|=1$ untuk $j=1,2,\\cdots,2n$. Didefinisikan\\[q(\\mathbf{v})=1+\\sum_{j=1}^{2n-1}3^{s_j},\\]dan misalkan $M(n)$ menjadi rata-rata dari $\\frac{1}{q(\\mathbf{v})}$ untuk semua $\\mathbf{v}\\in V_n$. Hitung $M(2020)$.", "answer": "$\\frac{1}{4040}$"}
{"id": "top-id-47", "question": "Sebagai notasi, $\\mathbb Z^2$ adalah himpunan semua titik $(x,y)$ di bidang dengan koordinat bilangan bulat. Untuk setiap bilangan bulat $n \\geq 0$, biarkan $P_n$ menjadi bagian dari $\\mathbb Z^2$ yang terdiri dari titik $(0,0)$ bersama dengan semua titik $(x,y)$ sehingga $x^2+y^2=2^k$ untuk beberapa bilangan bulat $k \\leq n$. Tentukan, sebagai fungsi dari $n$, jumlah himpunan dari empat titik di dalam $P_n$ yang elemen-elemennya merupakan titik sudut dari sebuah bujur sangkar.", "answer": "$5n+1$"}
{"id": "top-id-48", "question": "Untuk semua $n\\ge 1$, misalkan $a_n=\\sum_{k=1}^{n-1}\\frac{\\sin(\\frac{(2k-1)\\pi}{2n})}{\\cos^2(\\frac{(k-1)\\pi}{2n})\\cos^2(\\frac{k\\pi}{2n})}$. Tentukan $\\lim_{n\\rightarrow \\infty}\\frac{a_n}{n^3}$.", "answer": "$\\frac{8}{\\pi^3}$"}
{"id": "top-id-49", "question": "Tentukan nilai terbesar yang mungkin dari $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(3x_i)$ untuk bilangan real $x_1, x_2, \\dots, x_{10}$ yang memenuhi $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(x_i) = 0$.", "answer": "$\\frac{480}{49}$"}
{"id": "top-id-50", "question": "Temukan semua bilangan bulat positif $n < 10^{100}$ yang memenuhi secara simultan $n$ membagi $2^n$, $n-1$ membagi $2^n - 1$, dan $n-2$ membagi $2^n - 2$.", "answer": "$2^{2^l}$ for $l=1,2,4,8$"}
{"id": "top-id-51", "question": "Sebuah ikosahedron beraturan memiliki 30 rusuk yang diberi label dari 1 hingga 30. Setiap rusuk diwarnai dengan salah satu dari tiga warna: merah, putih, atau biru, sedemikian rupa sehingga setiap segitiga sisi ikosahedron memiliki dua rusuk dengan warna yang sama dan satu rusuk dengan warna yang berbeda. Berapa banyak cara berbeda untuk mewarnai rusuk-rusuk tersebut?", "answer": "$2^{20}3^{10}$"}
{"id": "top-id-52", "question": "Misalkan bilangan bulat positif $N$, ketika  $k=2017$, dapat dinyatakan sebagai jumlah dari $k$ bilangan bulat positif yang berurutan:  \n\\[N=a+(a+1)+(a+2)+\\cdots+(a+k-1)\\]\ntetapi tidak dapat dinyatakan sebagai jumlah $k$ bilangan berurutan untuk nilai  $k>1$  lainnya.  \nPertimbangkan semua bilangan bulat positif $N$  yang memiliki sifat ini, tentukan bilangan bulat positif terkecil $a$ yang muncul dalam ekspresi tersebut.", "answer": "16"}
{"id": "top-id-53", "question": "Sebuah garis pada bidang segitiga $T$ disebut sebagai pengimbang jika garis tersebut membagi $T$ menjadi dua daerah dengan luas dan keliling yang sama. Temukan bilangan bulat positif $a>b>c,$ dengan $a$ sekecil mungkin, sehingga terdapat sebuah segitiga dengan panjang sisi $a,b,c$ yang memiliki tepat dua pengimbang yang berbeda.", "answer": "$(a,b,c)=(9,8,7)$"}
{"id": "top-id-54", "question": "Temukan jumlah $64$-tuple terurut $\\{x_0,x_1,\\dots,x_{63}\\}$ sedemikian rupa sehingga $x_0,x_1,\\dots,x_{63}$ adalah elemen-elemen yang berbeda dari $\\{1,2,\\dots,2017\\}$ dan \\[x_0+x_1+2x_2+3x_3+\\cdots+63x_{63}\\] habis dibagi oleh $2017.$", "answer": "$\\frac{2016!}{1953!}-2016\\cdot 63!$"}
{"id": "top-id-55", "question": "Temukan bilangan bulat positif terkecil $j$ sedemikian rupa sehingga untuk setiap polinom $p(x)$ dengan koefisien bulat dan untuk setiap bilangan bulat $k,$ bilangan bulat \\[\np^{(j)}(k)=\\left. \\frac{d^j}{dx^j}p(x) \\right|_{x=k}\n\\] (turunan ke-$j$ dari $p(x)$ pada $k$) habis dibagi oleh $2016.$", "answer": "8"}
{"id": "top-id-56", "question": "Temukan konstanta terkecil $C$ sehingga untuk setiap polinomial real $P(x)$ dengan derajat $3$ yang memiliki akar di interval $[0,1],$\\[\\int_0^1|P(x)|\\,dx\\le C\\max_{x\\in[0,1]}|P(x)|.\\]", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "top-id-57", "question": "Misalkan $A$ adalah matriks berukuran $2n \\times 2n$, dengan setiap elemen dipilih secara acak dan independen. Setiap elemen dipilih menjadi $0$ atau $1$, masing-masing dengan probabilitas $1/2.$ Temukan nilai ekspektasi dari $\\det(A-A^t)$ (sebagai fungsi dari $n$), di mana $A^t$ adalah transpos dari $A$.", "answer": "$\\frac{(2n)!}{4^nn!}$"}
{"id": "top-id-58", "question": "Hitunglah\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}\\frac{(-1)^{k-1}}{k}\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{1}{k2^n+1}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "top-id-59", "question": "Hitung\\[\\log_2\\left(\\prod_{a=1}^{2015}\\prod_{b=1}^{2015}\\left(1+e^{2\\pi iab/2015}\\right)\\right)\\]Di sini $i$ adalah satuan imajiner (yaitu, $i^2=-1$).", "answer": "13725"}
{"id": "top-id-60", "question": "Misalkan $T$ adalah himpunan dari semua tripel $(a,b,c)$ yang terdiri dari bilangan bulat positif yang membentuk segitiga dengan panjang sisi $a,b,c.$ Ekspresikan\\[\\sum_{(a,b,c)\\in T}\\frac{2^a}{3^b5^c}\\]sebagai bilangan rasional dalam bentuk paling sederhana.", "answer": "$\\frac{17}{21}$"}
{"id": "top-id-61", "question": "Diberikan $P_n$ sebagai jumlah permutasi $\\pi$ dari $\\{1,2,\\dots,n\\}$ sehingga\\[|i-j|=1\\text{ mengimplikasikan }|\\pi(i)-\\pi(j)|\\le 2\\]untuk semua $i,j$ dalam $\\{1,2,\\dots,n\\}.$ Tunjukkan bahwa untuk $n\\ge 2,$ kuantitas\\[P_{n+5}-P_{n+4}-P_{n+3}+P_n\\]tidak bergantung pada $n,$ dan temukan nilainya.", "answer": "4"}
{"id": "top-id-62", "question": "Untuk setiap bilangan bulat positif $k,$ misalkan $A(k)$ adalah jumlah pembagi ganjil dari $k$ dalam interval $\\left[1,\\sqrt{2k}\\right).$ Hitunglah:\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}k.\\]", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{16}$"}
{"id": "top-id-63", "question": "Untuk setiap bilangan bulat positif $k,$ misalkan $A(k)$ adalah jumlah pembagi ganjil dari $k$ dalam interval $\\left[1,\\sqrt{2k}\\right).$ Hitunglah:\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}k.\\]", "answer": "$\\frac{1}{1012}$"}
{"id": "top-id-64", "question": "Temukan bilangan real terbesar $c$ sehingga $$\\sum_{i=1}^{n}\\sum_{j=1}^{n}(n-|i-j|)x_ix_j \\geq c\\sum_{j=1}^{n}x^2_i$$ untuk setiap bilangan bulat positif $n$ dan bilangan real $x_1, x_2, \\dots, x_n.$", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-id-65", "question": "Misalkan $p \\geqslant 5$ merupakan suatu bilangan prima, dan $S = \\left\\{ 1, 2, \\ldots, p \\right\\}$. Definisikan $r(x,y)$ sebagai berikut:\\[ r(x,y) = \\begin{cases} y - x & y \\geqslant x \\\\ y - x + p & y < x \\end{cases}.\\]Untuk suatu himpunan bagian bukan kosong dan bukan seluruhnya dari $S$, misalkan $$f(A) = \\sum_{x \\in A} \\sum_{y \\in A} \\left( r(x,y) \\right)^2.$$ Suatu himpunan bagian yang baik dari $S$ adalah himpunan bagian bukan kosong dan bukan seluruhnya $A$ yang memuaskan bahwa untuk semua himpunan bagian $B \\subseteq S$ yang ukurannya sama dengan $A$, $f(B) \\geqslant f(A)$. Temukan bilangan bulat terbesar $L$ sedemikian sehingga terdapat himpunan bagian yang baik $A_1 \\subseteq A_2 \\subseteq \\ldots \\subseteq A_L$.", "answer": "$2[\\log_2(p+1)]$"}
{"id": "top-id-66", "question": "Misalkan $P$ adalah sebuah $99$-gon beraturan. Tetapkan bilangan bulat antara $1$ dan $99$ ke setiap simpul $P$ sehingga setiap bilangan muncul tepat sekali. (Jika dua penetapan koinisidasi di bawah rotasi, anggap mereka sama.) Sebuah operasi adalah menukar bilangan yang ditetapkan ke pasangan simpul bersebelahan dari $P$. Temukan bilangan bulat terkecil $n$ sehingga seseorang bisa mencapai setiap penetapan lainnya dari penetapan yang diberikan dengan tidak lebih dari $n$ operasi.", "answer": "2401"}
{"id": "top-id-67", "question": "Carilah bilangan bulat positif minimum $n\\ge 3$, sehingga terdapat $n$ titik $A_1, A_2, \\cdots, A_n$ yang tidak ada tiga titik yang segaris dan untuk setiap $1 \\le i \\le n$, terdapat $1 \\le j \\le n (j \\neq i)$, segmen $A_jA_{j+1}$ melewati titik tengah segmen $A_iA_{i+1}$, di mana $A_{n+1}=A_1$.", "answer": "6"}
{"id": "top-id-68", "question": "Cari bilangan real terbesar $\\lambda$ dengan sifat berikut: untuk setiap bilangan real positif $p,q,r,s$ terdapat bilangan kompleks $z=a+bi$($a,b\\in \\mathbb{R}$) sedemikian rupa sehingga$$ |b|\\ge \\lambda |a| \\quad \\text{dan} \\quad (pz^3+2qz^2+2rz+s) \\cdot (qz^3+2pz^2+2sz+r) =0.$$", "answer": "$\\sqrt{3}$"}
{"id": "top-id-69", "question": "Temukan semua bilangan bulat positif $a$ sehingga terdapat satu himpunan $X$ yang terdiri dari $6$ bilangan bulat yang memenuhi kondisi berikut: untuk setiap $k=1,2,\\ldots ,36$ terdapat $x,y\\in X$ sehingga $ax+y-k$ habis dibagi $37$.", "answer": "$a \\equiv \\pm6 \\pmod{37}$"}
{"id": "top-id-70", "question": "Misalkan $S$ adalah sebuah himpunan, $|S|=35$. Serta sebuah himpunan $F$ dari pemetaan-pemetaan dari $S$ ke dirinya sendiri dikatakan memuaskan properti $P(k)$, jika untuk setiap $x,y\\in S$, terdapat $f_1, \\cdots, f_k \\in F$ (tidak harus berbeda), sedemikian sehingga $f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(x))))=f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(y))))$.\nTemukan bilangan bulat positif terkecil $m$, sehingga jika $F$ memenuhi properti $P(2019)$, maka $F$ juga memenuhi properti $P(m)$.", "answer": "595"}
{"id": "top-id-71", "question": "Diberikan papan berukuran $n\\times n$, dengan sebuah bilangan bulat tertulis pada setiap kotak. Pada setiap langkah, saya dapat memilih kotak mana saja, dan menambahkan $1$ ke semua $2n-1$ angka dalam baris dan kolomnya. Temukan nilai terbesar $N(n)$, sehingga untuk setiap pilihan awal bilangan bulat, saya dapat melakukan sejumlah langkah hingga terdapat setidaknya $N(n)$ bilangan genap pada papan tersebut.", "answer": "$n^2 - n + 1$"}
{"id": "top-id-72", "question": "Misalkan $n \\geq 3$ adalah bilangan ganjil dan setiap kotak dalam papan catur $n \\times n$ diwarnai baik hitam atau putih. Dua kotak dianggap bersebelahan jika mereka memiliki warna yang sama dan berbagi satu simpul (vertex) yang sama, dan dua kotak $a, b$ dianggap terhubung jika ada urutan kotak $c_1, \\ldots, c_k$ dengan $c_1 = a, c_k = b$ sedemikian rupa sehingga $c_i, c_{i+1}$ bersebelahan untuk $i=1,2,\\ldots,k-1$.\nTemukan bilangan maksimal $M$ sedemikian rupa sehingga ada pewarnaan yang mengakibatkan $M$ kotak saling tidak terhubung.", "answer": "$\\frac{1}{4}(n+1)^2 + 1$"}
{"id": "top-id-73", "question": "Misalkan $n \\geq 5$ adalah bilangan bulat positif dan misalkan $A$ dan $B$ adalah himpunan bilangan bulat yang memenuhi syarat-syarat berikut:\ni) $|A| = n$, $|B| = m$ dan $A$ adalah sebuah himpunan bagian dari $B$\nii) Untuk setiap $x,y \\in B$ yang berbeda, $x+y \\in B$ jika dan hanya jika $x,y \\in A$\nTentukan nilai minimum dari $m$.", "answer": "$3n-3$"}
{"id": "top-id-74", "question": "Tentukan semua bilangan bulat $k$ sehingga terdapat tak terhingga banyak bilangan bulat positif $n$ yang tidak memenuhi\\[n+k \\nmid \\binom{2n}{n}\\]", "answer": "$k \\neq 1, k \\in \\mathbb{Z}$"}
{"id": "top-id-75", "question": "Diberikan $30$ siswa di mana setiap siswa memiliki paling banyak $5$ teman, dan untuk setiap $5$ siswa ada sepasang siswa yang bukan teman, tentukan nilai maksimum $k$ sehingga untuk semua konfigurasi yang mungkin, terdapat $k$ siswa yang semuanya bukan teman.", "answer": "6"}
{"id": "top-id-76", "question": "Misalkan $p$ adalah bilangan prima. Kita menyusun bilangan dalam ${\\{1,2,\\ldots ,p^2} \\}$ sebagai matriks $p \\times p$ $A = ( a_{ij} )$. Selanjutnya, kita dapat memilih baris atau kolom mana saja dan menambahkan $1$ ke setiap bilangan di dalamnya, atau mengurangi $1$ dari setiap bilangan di dalamnya. Kita menyebut susunan tersebut baik jika kita bisa mengubah setiap bilangan di matriks menjadi $0$ dalam sejumlah langkah terbatas. Berapa banyak susunan baik yang ada?", "answer": "$2(p!)^2$"}
{"id": "top-id-77", "question": "Misalkan $f(x)=(x + a)(x + b)$ di mana $a,b>0$. Untuk sembarang bilangan real $x_1,x_2,\\ldots ,x_n\\geqslant 0$ yang memenuhi $x_1+x_2+\\ldots +x_n =1$, carilah nilai maksimum dari $F=\\sum\\limits_{1 \\leqslant i < j \\leqslant n} {\\min \\left\\{ {f({x_i}),f({x_j})} \\right\\}}$.", "answer": "$\\frac{n-1}{2} \\left( \\frac{1}{n} + a + b + nab \\right)$"}
{"id": "top-id-78", "question": "Temukan bilangan bulat positif terkecil $k$ sehingga untuk setiap himpunan bagian $A$ dari $S = \\{1,2,\\ldots,2012\\}$ dengan $|A| = k$, terdapat tiga elemen $x, y, z$ dalam $A$ yang memenuhi $x = a + b$, $y = b + c$, $z = c + a$, di mana $a, b, c$ adalah elemen dalam $S$ dan merupakan bilangan bulat yang berbeda satu sama lain.", "answer": "1008"}
{"id": "top-id-79", "question": "Misalkan $n$ adalah bilangan bulat positif yang diberikan, dan himpunan $S=\\{1,2,\\cdots,n\\}$. Untuk setiap himpunan tidak kosong $A$ dan $B$, carilah nilai minimum dari $|A\\Delta S|+|B\\Delta S|+|C\\Delta S|,$ di mana $C=\\{a+b|a\\in A, b\\in B\\}$, dan $X\\Delta Y=X\\cup Y - X\\cap Y$.", "answer": "$n+1$"}
{"id": "top-id-80", "question": "Misalkan $a_i, b_i, i=1,\\cdots,n$ adalah bilangan non-negatif, dan $n\\ge 4$, sehingga $a_1 + a_2 + \\cdots + a_n = b_1 + b_2 + \\cdots + b_n > 0$.\nTemukan nilai maksimum dari $\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i(a_i+b_i)}{\\sum_{i=1}^n b_i(a_i+b_i)}$", "answer": "$n-1$"}
{"id": "top-id-81", "question": "Diberikan bilangan bulat positif $k \\ge 2$ dan $m$ yang cukup besar. Misalkan $\\mathcal{F}_m$ adalah keluarga tak hingga dari semua matriks biner (tidak harus persegi) yang mengandung tepat $m$ bilangan 1. Dinyatakan dengan $f(m)$ bilangan bulat maksimum $L$ sehingga untuk setiap matriks $A \\in \\mathcal{F}_m$, selalu ada matriks biner $B$ dengan dimensi yang sama sehingga (1) $B$ memiliki setidaknya $L$ entri 1; (2) setiap elemen $B$ kurang dari atau sama dengan elemen yang bersesuaian pada $A$; (3) $B$ tidak mengandung submatriks $k \\times k$ yang semuanya 1. Tentukan \\[\\lim_{m \\to \\infty} \\frac{\\ln f(m)}{\\ln m}\\]", "answer": "\\frac{k}{k+1}"}
{"id": "top-id-82", "question": "Misalkan $A$ adalah suatu himpunan hingga dalam $\\mathbb{R}^d$ sehingga\n(a) setiap tiga titik berbeda dalam $A$ mengandung dua titik yang tepat berjarak satu satuan, dan\n(b) norma Euclidean dari setiap titik $v$ dalam $A$ mematuhi\\[\\sqrt{\\frac{1}{2}-\\frac{1}{2\\vert A\\vert}} \\le \\|v\\| \\le \\sqrt{\\frac{1}{2}+\\frac{1}{2\\vert A\\vert}}.\\]Carilah kardinalitas maksimum dari $A$.", "answer": "$2d+4$"}
{"id": "top-id-83", "question": "Misalkan $M(t)$ adalah fungsi yang terukur dan berbatas lokal, yaitu,\\[M(t) \\le C_{a,b}, \\quad \\forall 0 \\le a \\le t \\le b<\\infty\\]dengan konstanta tertentu $C_{a,b}$, dari $[0,\\infty)$ ke $[0,\\infty)$ sehingga\\[M(t) \\le 1+\\int_0^t M(t-s)(1+t)^{-1}s^{-1/2} ds, \\quad \\forall t \\ge 0.\\]Cari nilai maksimum dari $M(t)$ ketika $t \\ge 0$.", "answer": "$10+2\\sqrt{5}$"}
{"id": "top-id-84", "question": "Misalkan $M=\\bigoplus_{i \\in \\mathbb{Z}} \\mathbb{C}e_i$ adalah ruang vektor $\\mathbb{C}$ berdimensi tak hingga, dan misalkan $\\text{End}(M)$ menyatakan $\\mathbb{C}$-aljabar dari endomorfisme $\\mathbb{C}$-linear dari $M$. Misalkan $A$ dan $B$ adalah dua elemen di $\\text{End}(M)$ yang komutatif dan memenuhi kondisi berikut: terdapat bilangan bulat $m \\le n<0<p \\le q$ yang memenuhi $\\text{gcd}(-m,p)=\\text{gcd}(-n,q)=1$, dan sehingga untuk setiap $j \\in \\mathbb{Z}$, berlaku\\[Ae_j=\\sum_{i=j+m}^{j+n} a_{i,j}e_i, \\quad \\text{dengan} \\, a_{i,j} \\in \\mathbb{C}, \\, a_{j+m,j}a_{j+n,j} \\ne 0,\\]\\[Be_j=\\sum_{i=j+p}^{j+q} b_{i,j}e_i, \\quad \\text{dengan} \\, b_{i,j} \\in \\mathbb{C}, \\, b_{j+p,j}b_{j+q,j} \\ne 0.\\]Misalkan $R \\subset \\text{End}(M)$ adalah $\\mathbb{C}$-subaljabar yang dihasilkan oleh $A$ dan $B$. Perhatikan bahwa $R$ bersifat komutatif dan $M$ dapat dianggap sebagai $R$-modul.\nMisalkan $K$ adalah medan pecahan dari $R$, $M \\otimes_R K$ adalah ruang vektor berdimensi $h$ di atas $K$. Berapa nilai $h$?", "answer": "1"}
{"id": "top-id-85", "question": "Memikirkan sebuah papan berukuran $n$-by-$n$ dengan unit persegi untuk beberapa bilangan bulat positif ganjil $n$. Kita katakan bahwa sebuah koleksi $C$ dari domino identik adalah konfigurasi maksimal yang sejajar pada papan jika $C$ terdiri dari $(n^2-1)/2$ domino di mana setiap domino menutupi tepat dua kotak yang bersebelahan dan domino tersebut tidak saling tumpang tindih: $C$ kemudian menutupi semua kotak kecuali satu kotak pada papan. Kita diperbolehkan menggeser (tetapi tidak memutar) sebuah domino pada papan untuk menutupi kotak yang tidak tertutup, menghasilkan konfigurasi maksimal yang sejajar baru dengan satu kotak lain yang tidak tertutup. Misalkan $k(C)$ adalah jumlah konfigurasi maksimal yang sejajar dan berbeda yang dapat diperoleh dari $C$ dengan menggeser domino secara berulang. Temukan nilai maksimum dari $k(C)$ (tentang fungsi  $n$.)", "answer": "$(\\frac{n+1}{2})^2$"}
{"id": "top-id-86", "question": "Temukan semua pasangan bilangan prima $(p, q)$ di mana $p-q$ dan $pq-q$ keduanya merupakan bilangan kuadrat sempurna.", "answer": "$(3,2)$"}
{"id": "top-id-87", "question": "Sekumpulan titik $S$ yang terbatas di bidang koordinat disebut berlebih (overdetermined) jika $|S|\\ge 2$ dan terdapat polinomial bukan nol $P(t)$, dengan koefisien real dan berderajat paling banyak $|S|-2$, yang memenuhi $P(x)=y$ untuk setiap titik $(x,y)\\in S$.\nUntuk setiap bilangan bulat $n\\ge 2$, temukan bilangan bulat terbesar $k$ (dalam bentuk $n$) sedemikian rupa sehingga terdapat sekumpulan $n$ titik berbeda yang tidak berlebih, tetapi memiliki $k$ himpunan bagian yang berlebih.", "answer": "$2^{n-1} - n$"}
{"id": "top-id-88", "question": "Carilah semua polinomial \\(P\\) dengan koefisien real sehingga persamaan berikut berlaku:\\[\\frac{P(x)}{yz}+\\frac{P(y)}{zx}+\\frac{P(z)}{xy}=P(x-y)+P(y-z)+P(z-x)\\]untuk semua bilangan real \\(x, y, z\\) yang tidak nol dan memenuhi \\(2xyz=x+y+z\\).", "answer": "$P(x)=c(x^2+3)$ for any constant $c$"}
{"id": "top-id-89", "question": "Temukan semua fungsi \\( f:(0,\\infty) \\to (0,\\infty) \\) sehingga\n\n\\[f\\left(x+\\frac{1}{y}\\right) + f\\left(y+\\frac{1}{z}\\right) + f\\left(z+\\frac{1}{x}\\right) = 1\\]\n\nuntuk semua \\( x, y, z > 0 \\) dengan \\( xyz = 1 \\).", "answer": "$f(x) = \\frac{k}{1+x} + \\frac{1-k}{3} \\left( -\\frac{1}{2} \\le k \\le 1 \\right)$"}
{"id": "top-id-90", "question": "Misalkan $\\mathbf{Z}$ menyatakan himpunan semua bilangan bulat. Temukan semua bilangan real $c > 0$ sehingga terdapat pemberian label pada titik-titik kisi $( x, y ) \\in \\mathbf{Z}^2$ menggunakan bilangan bulat positif yang memenuhi: hanya terdapat sejumlah label terbatas yang berbeda, dan untuk setiap label $i$, jarak antara dua titik yang diberi label $i$ adalah minimal $c^i$.", "answer": "$0 < c < \\sqrt{2}$"}
{"id": "top-id-91", "question": "Temukan nilai minimum dari \\[\\frac{a}{b^3+4}+\\frac{b}{c^3+4}+\\frac{c}{d^3+4}+\\frac{d}{a^3+4},\\] dengan syarat $a, b, c, d$ adalah bilangan real tidak negatif sehingga $a+b+c+d=4$.", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "top-id-92", "question": "Misalkan $S = \\{1, 2, ..., n\\}$, di mana $n \\ge 1$. Setiap dari $2^n$ himpunan bagian dari $S$ akan diwarnai merah atau biru. (Himpunan bagian itu diberikan warna awalnys, bukan elemen-elemen individunya.) Untuk setiap himpunan $T \\subseteq S$, kita tuliskan $f(T)$ sebagai jumlah himpunan bagian dari $T$ yang berwarna biru.\nTentukan jumlah pengaturan warna yang memenuhi kondisi berikut: untuk setiap himpunan $T_1$ dan $T_2$ dari $S$,\\[f(T_1)f(T_2) = f(T_1 \\cup T_2)f(T_1 \\cap T_2).\\]", "answer": "$1 + 3^n$"}
{"id": "top-id-93", "question": "Misalkan $\\mathbb{Z}$ adalah himpunan bilangan bulat. Temukan semua fungsi $f : \\mathbb{Z} \\rightarrow \\mathbb{Z}$ sehingga\\[xf(2f(y)-x)+y^2f(2x-f(y))=\\frac{f(x)^2}{x}+f(yf(y))\\]untuk semua $x, y \\in \\mathbb{Z}$ dengan $x \\neq 0$.", "answer": "$f(x)=0$ and $f(x)=x^2$"}
{"id": "top-id-94", "question": "Misalkan $k$ adalah bilangan bulat positif. Dua pemain $A$ dan $B$ bermain dalam sebuah permainan di atas grid tak terbatas dari heksagon reguler. Awalnya semua sel pada grid kosong. Kemudian para pemain berganti untuk mengambil giliran dengan $A$ yang bergerak pertama. Dalam gilirannya, $A$ dapat memilih dua heksagon bersebelahan di grid yang kosong dan menempatkan sebuah penanda di keduanya. Dalam gilirannya, $B$ dapat memilih penanda manapun di papan dan menghapusnya. Jika pada suatu saat ada $k$ sel grid berurutan dalam satu garis yang semuanya berisi penanda, $A$ menang. Temukan nilai minimum dari $k$ di mana $A$ tidak bisa menang dalam jumlah gerakan yang terbatas, atau buktikan bahwa tidak ada nilai minimum seperti itu.", "answer": "6"}
{"id": "top-id-95", "question": " $2010$  bilangan positif  $a_1, a_2, \\ldots , a_{2010}$ memenuhi ketidaksamaan $a_ia_j \\leq i + j$ untuk semua indeks yang berbeda $i, j$. Tentukan, dengan bukti, nilai terbesar yang mungkin dari hasil kali $a_1a_2\\cdots a_{2010}$.", "answer": "\\prod_{i=1}^{1005}(4i-1)"}
{"id": "top-id-96", "question": "Papan tulis berisi 68 pasang bilangan bulat tak nol. Misalkan untuk setiap bilangan bulat positif $k$, paling banyak salah satu dari pasangan $(k, k)$ dan $(-k, -k)$ ditulis di papan tulis. Seorang siswa menghapus beberapa dari 136 bilangan bulat tersebut, dengan syarat bahwa tidak ada dua bilangan yang jumlahnya sama dengan 0  dihapus. Siswa tersebut kemudian memperoleh satu poin untuk setiap dari 68 pasangan di mana setidaknya satu bilangan dihapus. Tentukan, dengan bukti, jumlah terbesar $N$ poin yang dijamin bisa diperoleh siswa tersebut terlepas dari pasangan mana saja dari 68 pasangan yang telah ditulis di papan tulis.", "answer": "43"}
{"id": "top-id-97", "question": "Untuk bilangan prima $p$, biarkan $\\mathbb{F}_p$ menunjukkan bilangan bulat modulo $p$, dan biarkan $\\mathbb{F}_p[x]$ menjadi himpunan dari polinomial dengan koefisien di $\\mathbb{F}_p$. Temukan semua $p$ dimana ada polinomial kuartik $P(x) \\in \\mathbb{F}_p[x]$ sehingga untuk semua bilangan bulat $k$, ada beberapa bilangan bulat $\\ell$ sehingga $P(\\ell) \\equiv k \\pmod p$. (Perhatikan bahwa ada $p^4(p-1)$ polinomial kuartik di $\\mathbb{F}_p[x]$ secara total.)", "answer": "$p=2,3,7$"}
{"id": "top-id-98", "question": "Temukan bilangan bulat positif terkecil \\(M\\) sehingga terdapat bilangan bulat positif \\(n\\) dan polinomial \\(P_1(x)\\), \\(P_2(x)\\), \\(\\ldots\\), \\(P_n(x)\\) dengan koefisien bulat yang memenuhi\\[Mx=P_1(x)^3+P_2(x)^3+\\cdots+P_n(x)^3.\\]", "answer": "6"}
{"id": "top-id-99", "question": "Misalkan $\\mathcal{P}$ adalah sebuah 2022-gon beraturan dengan luas $1$. Temukan bilangan real $c$ sedemikian rupa sehingga, jika titik $A$ dan $B$ dipilih secara independen dan acak dengan distribusi seragam pada keliling $\\mathcal{P}$, maka probabilitas bahwa $AB \\geq c$ adalah $\\frac{1}{2}$.", "answer": "$\\sqrt{\\frac{2}{\\pi}}$"}
{"id": "top-id-100", "question": "Misalkan $A$ adalah grup Artin tipe spherical $E_8$, dan $Z$ adalah pusatnya. Berapa banyak elemen torsion dengan orde $10$ yang ada dalam grup $A/Z$ yang dapat ditunjukkan sebagai kata positif dalam generator standar, dan yang panjang katanya minimal di antara semua elemen torsion dengan orde $10$?", "answer": "624"}
{"id": "top-id-101", "question": "Untuk setiap bilangan asli $n$, pertimbangkan matriks $2^n\\times 2^n$ $A_n$ yang diindeks oleh himpunan bagian dari himpunan $n$-elemen, didefinisikan oleh $A_n[S,T]=0$ jika $S\\cap T=\\emptyset$ dan $A_n[S,T]=1$ jika $S\\cap T\\neq\\emptyset$.\nMisalkan $c_n$ adalah nilai maksimum $\\|A_n\\circ U\\|$ untuk setiap matriks uniter $U$, di mana $\\circ$ menyatakan produk Hadamard (per-elemen) dan $\\|\\cdot\\|$ adalah norma spektral. Laju pertumbuhan $c_n$ saat $n\\to\\infty$ dapat ditulis $c_n=\\Theta(\\alpha^n)$. Tentukan nilai $\\alpha$.", "answer": "$\\frac{2}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "top-id-102", "question": "Pertimbangkan $n$-torus diskret dua dimensi $\\mathbb{T}_n=\\mathbb{Z}^2/n\\mathbb{Z}^2$ dengan $n\\geq 10$, misalkan $0$ adalah suatu simpul tetap dari $\\mathbb{T}_n$, dan misalkan $x_0$ adalah simpul lain dari $\\mathbb{T}_n$ yang memiliki tepat dua tetangga bersama dengan $0$. Jalankan jalan acak sederhana dalam waktu diskret pada $\\mathbb{T}_n$ hingga waktu $t_n=n^2 \\ln^2 n$. Temukan limit (saat $n\\to\\infty$) dari probabilitas bersyarat $P[x_0 \\text{ tidak dikunjungi sebelum waktu }t_n \\mid 0 \\text{ tidak dikunjungi sebelum waktu }t_n]$.", "answer": "$e^{-\\pi/2}$"}
{"id": "top-id-103", "question": "Misalkan $a_n$ adalah jumlah cara untuk membagi himpunan $X$ yang beranggotakan $n$ elemen menjadi himpunan bagian $X_i$ yang tidak kosong, kemudian memberikan urutan lemah pada setiap himpunan bagian $X_i$, yang berarti urutan total tetapi mungkin memperbolehkan seri. Berapakah nilai numerik tepat dari $a_{21}$?", "answer": "4667348672819419628992129"}
{"id": "top-id-104", "question": "Pertimbangkan polinomial $f(x) = x^7 - 14x^5 + 56x^3 - 56x + 22$. Berapakah kepadatan alami dari himpunan bilangan prima $p$ sehingga $f(x)$ tetap tidak dapat direduksi $\\bmod p$?", "answer": "$\\frac{2}{7}$"}
{"id": "top-id-105", "question": "Dianggap a,b adalah bilangan bulat positif. Sebutkan bilangan bulat k \"dapat diterima\" jika terdapat matriks kompleks berukuran a kali b A_1,...,A_{ab} yang memenuhi kondisi berikut:\n1. Setiap A_i tidak nol\n2. tr(A_i^\\dagger A_j) = 0 setiap kali i \neq j\n3. tepat k dari matriks A_i memiliki peringkat 1.\nBerapa banyak bilangan bulat dalam rentang 0,1,...,ab yang tidak dapat diterima?\nCatatan: \\dagger mengacu pada adjoint Hermitian, yaitu transpose konjugat dari matriks.", "answer": "1"}
{"id": "top-id-106", "question": "Untuk beberapa bilangan ganjil positif $n>1$ dan beberapa bilangan bulat positif $k \\ge n$, Anda memiliki daftar $S$ yang terdiri dari $n$ bilangan bulat berbeda, yang masing-masing berada dalam interval $[-k, k]$. Selama $n$ hari ke depan, setiap pagi, Anda dapat menghapus dua angka $x$ dan $y$ dari $S$ dan menambahkan $x+y$ serta $-x-y$ ke $S$, di mana pengulangan elemen dalam $S$ diperbolehkan. Untuk berapa banyak nilai awal $S$ yang tidak mungkin membuat urutan operasi sedemikian rupa sehingga, setelah $n$ hari, $S$ terdiri dari semua nol?", "answer": "$\\binom{k}{n}2^{n}$"}
{"id": "top-id-107", "question": "Pertimbangkan himpunan terbuka $U \\subseteq \\mathbb{P}(H^0(\\mathbb{P}^2, \\mathcal{O}(4)))$ dari (persamaan) hipersurfaces kuartik bidang halus dalam $\\mathbb{P}^2$. Himpunan ini memiliki aksi alami oleh grup $G=\\mathrm{PGL}(3)=\\mathrm{Aut}(\\mathbb{P}^2)$. Berapakah karakteristik Euler orbifold dari tumpukan hasil bagi $[U/G]$?", "answer": "$\\frac{5}{2016}$"}
{"id": "top-id-108", "question": "Benarkan semua jenis simpul yang dapat diwakili oleh diagram planar dengan tepat 7 perpotongan. (Jika dua simpul berbeda berdasarkan pencerminan, kita anggap mereka memiliki jenis simpul yang sama.) Berapa proporsi dari simpul-simpul ini yang bersifat hiperbolik?", "answer": "$\\frac{11}{18}$"}
{"id": "top-id-109", "question": "Terdapat 42 peneliti machine learning di sebuah konferensi yang ingin duduk di meja-meja dengan tiga kursi masing-masing. Setiap peneliti telah menulis makalah dengan 24 peneliti lainnya, dan untuk tepat 2027 konstelasi meja, yaitu penempatan 3 peneliti di satu meja, tidak ada yang telah menulis makalah satu sama lain. Berapa banyak konstelasi meja di mana semua tiga peneliti telah menulis makalah satu sama lain?", "answer": "955"}
{"id": "top-id-110", "question": "Berapa ukuran terbesar $|S|$ dari himpunan $S \\in \\mathbb{C} \\setminus \\mathbb{R}$, sehingga semua elemennya adalah nilai eigen dari matriks yang sama $A \\in \\mathbb{C}^{n \\times n}$ yang memenuhi $A^3=A^*$, di mana $A^*$ adalah matriks adjoin.", "answer": "6"}
{"id": "top-id-111", "question": "Seorang tokenizer memiliki kosakata $V$ dengan ukuran $|V|= :n=99$. Untuk setiap urutan input $w=(w_1,\\dots,w_{99})$, definisikan bobotnya sebagai kebalikan dari jumlah token unik yang tidak muncul dalam urutan tersebut ditambah satu: $a(w)=(n+1-\\left |\\cup_{i=1}^n \\{w_i\\}\\right|)^{-1}$. Hitung $\\sum_{w\\in V^{99}}a(w)$. Tulis jawaban Anda dalam bentuk pangkat dari $10$.", "answer": "$10^{980}$"}
{"id": "top-id-112", "question": "Misalkan $k\\geq 3$ adalah bilangan prima. Kita nyatakan $K_k$ sebagai graf lengkap dengan $k$ titik.\nMisalkan $\\Delta_k$ adalah komplek simplicial abstrak yang didefinisikan sebagai berikut:\n- Himpunan dasar dari $\\Delta_k$ adalah $E(K_k)$.\n- Sebuah himpunan bagian tak kosong $A$ dari $E(K_k)$ adalah independen (disebut juga \"muka\") jika (dan hanya jika) graf $(V(K_k),A)$ memiliki derajat paling banyak $2$.\nKita nyatakan $\\hat{\\chi}(\\Delta_k)$ sebagai karakteristik Euler tereduksi dari $\\Delta_k$.\nHitung $\\hat{\\chi}(\\Delta_k) \\mod k$.", "answer": "$\\frac{k-1}{2}-1$"}
{"id": "top-id-113", "question": "Sebuah persegi digambar pada sebuah bidang, dan satu titik ditandai pada setiap sisinya. Kemudian persegi tersebut dihapus, dan empat titik yang ditandai tetap ada. Bagaimana cara menemukan titik-titik sudut persegi tersebut menggunakan titik-titik yang ada (yaitu mengembalikan persegi)? Misalkan koordinat titik-titik yang ditandai adalah (0.3511, 0.2027), (0.6753, 0.8303), (-0.2845, 0.9905), (-0.128, 0.2218). Tentukan koordinat titik-titik sudut persegi. Dalam jawaban Anda, tuliskan 4 pasangan koordinat titik-titik sudut persegi dengan ketelitian 2 angka desimal setelah tanda koma desimal, dalam urutan peningkatan koordinat x.", "answer": "(-0.5,0.87),(0,0),(0.37,1.37),(0.87,0.5)"}
{"id": "top-id-114", "question": "Misalkan sebuah himpunan kompak $C$ di bidang memenuhi hal berikut: Untuk setiap arah, ada sebuah garis $l$ di arah tersebut sedemikian rupa sehingga dimensi dari $l \\cap C$ setidaknya $\\frac{1}{2}$. Berapakah dimensi minimal yang mungkin dari $C$?", "answer": "$\\frac{5}{4}$"}
{"id": "top-id-115", "question": "Misalkan $B_n$ adalah kelompok kepang pada $n$ helai. Untuk $1 \\leqslant n \\in \\mathbb{Z}$, biarkan $tr_n$ menjadi jejak Ocneanu yang terkait, $H_n$ adalah aljabar Iwahori-Hecke multi-parameter yang direntang oleh $\\left\\{ T_w | w\\in S_n \\right\\}$, di mana $S_n$ adalah kelompok simetris pada $n$ elemen. Terakhir, biarkan $f_n : B_n \\rightarrow H_n$ didefinisikan  oleh $f_n (\\sigma_i) = T_i$. Hitung $tr_2 \\circ f_2 (\\sigma_1 ^{-3})$.", "answer": "$2q^{-1}+q^{-2}(z^2-1)$"}
{"id": "top-id-116", "question": "Temukan nilai tepat dari sudut $\\alpha$ (dalam radian) dalam bentuk $\\arctan()$ untuk kestabilan $A(\\alpha)$ dari skema numerik BDF4.", "answer": "$-\\arctan(-\\sqrt{24}\\frac{699}{1024})$"}
{"id": "top-id-117", "question": "Misalkan $f(x)=x^3+ax^2+bx+c$, di mana $a,b\\in\\mathbb{R}$. Kita buat asumsi bahwa tidak ada $k\\in\\mathbb{Z}$, sehingga $$f(k-1)f(k+1)<0.$$ Asumsikan bahwa $f'(-1/4)=-1/4$ dan $f'(1/4)<0$. Hitung nilai tepat dari $f(3)$. Berikan nilai tepat jika berupa pecahan, dan jangan dibulatkan.", "answer": "$\\frac{87}{4}$"}
{"id": "top-id-118", "question": "Pertimbangkan permukaan $S$ dari sebuah kubus dengan panjang sisi $s$. Misalkan $P$ adalah salah satu dari titik sudut kubus, dan $D\\subset S$ adalah kumpulan titik pada $S$ yang berjarak paling banyak $\\sqrt{2} \\cdot s$ dari $P$, di mana jarak diukur sepanjang permukaan. Bagilah luas $D$ dengan luas $S$, dan biarkan jawabannya dalam bentuk eksak.", "answer": "$\\frac{\\pi + 3 \\sqrt{3} - 3}{6}$"}
{"id": "top-id-119", "question": "Misalkan \\( S \\) adalah permukaan K3 dan \\( C \\) adalah kurva kompleks dengan genus 2. Selain itu, misalkan \\( \\rho \\) adalah involusi non-simpektik dari \\( S \\) dan \\( \\psi \\) adalah involusi dari \\( C \\). \\( \\rho \\) dan \\( \\psi \\) bersama untuk mendefinisikan sebuah involusi \\( \\rho \\times \\psi \\) dari produk Cartesius \\( S \\times C \\). Hasil bagi dari produk \\( S \\times C \\) oleh involusi ini adalah sebuah orbifold kompleks. Misalkan \\( M \\) adalah manifold mulus yang kita peroleh dengan meledakkan lokus singular. Berapakah nilai maksimum dari bilangan Hodge \\( h^{1,1} \\) yang dapat diperoleh melalui konstruksi ini?", "answer": "81"}
{"id": "top-id-120", "question": "Pertimbangkan sistem persamaan diferensial berikut: $$d'(t)=2d^2(t)+(-3u(t)+5u^2(t))d(t)-u(t)(1-u(t))u^2(t), \\ u'(t)=(u(t)-1)u^2(t).$$ Mari kita batasi perhatian kita pada bidang fase sistem di setengah bidang atas, $u\\geq 0$. Temukan separatrix dari sistem tersebut.", "answer": "$d=u-u^2$"}
{"id": "top-id-121", "question": "Untuk suatu bilangan bulat positif \\( n \\), definisikan \\( f(n) \\) sebagai bilangan bulat positif terkecil yang memenuhi sifat berikut: Untuk setiap \\( n \\) bilangan bulat positif \\( x_1, x_2, \\dots, x_n \\), fungsi \\( \\nu_2\\left( \\sum_{i \\in I} x_i \\right) \\), di mana \\( I \\) mencakup semua subhimpunan tak kosong dari \\( \\{1, 2, \\dots, n\\} \\), mengambil paling banyak \\( f(n) \\) nilai bilangan bulat yang berbeda. Temukan \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{f(n)}{n \\log_2 n}.\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-id-122", "question": "Berapa banyak hutan berakar berdimensi tinggi $(F,R)$ dari triangulasi standar pita Möbius yang gagal membuat hutan $F$ runtuh secara simplicial ke akar $R$?", "answer": "2"}
{"id": "top-id-123", "question": "Tentukan bilangan terkecil N sehingga setiap bilangan $\\geq N$ dapat ditulis sebagai jumlah dari bilangan-bilangan berbeda dalam bentuk $2n^2 + 3n + 1$.", "answer": "494"}
{"id": "top-id-124", "question": "Anda ditugaskan untuk merancang sayap pesawat yang mengoptimalkan efisiensi aerodinamis dan konsumsi bahan bakar. Permukaan sayap dimodelkan oleh permukaan yang halus dan kompak $ S $ di $ \\mathbb{R}^3 $, yang didefinisikan oleh persamaan parametrik $ x(u, v) = (u \\cos v, u \\sin v, \\ln(u+1)) $ untuk $ u $ dalam interval $ [1, 3] $ dan $ v $ dalam $ [0, 2\\pi) $. Tujuan Anda adalah menganalisis sifat kelengkungan permukaan sayap di titik spesifik $ (u, v) = (2, \\frac{\\pi}{4}) $ agar dapat melakukan penyesuaian yang mungkin meningkatkan kinerja aerodinamisnya.\nSelanjutnya, hitung kelengkungan rata-rata $H$ dari permukaan sayap di titik $ (2, \\frac{\\pi}{4}) $. Bulatkan hasil akhirnya hingga tiga tempat desimal.", "answer": "-0.127"}
